 \chapter{Conclusão}
\label{cap:conclu}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -

O desenvolvimento deste trabalho acerca da utilização de técnicas de Processamento de Imagens e Visão Computacional para um protótipo de contagem dos palos em um teste palográfico proporcionou um aprendizado razoável sobre o tema.  Com conclusão deste estudo podemos responder a questão levantada no Capitulo 1, pode ser verificado que se respeitado algumas restrições conforme Seção 3.3.1 é possível a criação de um protótipo para a contagem dos palos a partir de imagens de celular.

O trabalho resultante é baseado em técnicas de processamento digital de imagens e visão computacional, que são áreas crescentes na computação, devido a sua capacidade de abranger inúmeros segmentos de aplicações. Outra particularidade foi a utilização da biblioteca OpenCV, a mesma demonstrou-se muito eficiente e de simples utilização reverberando no bom resultado.

Os resultados dos testes mostram um grande potencial do protótipo, pois se mostrou eficaz, devido a sua baixa taxa de erro, o que justifica sua utilização em alternativa à contagem manual.  Além de uma maior precisão na contatem é possível obter o resultado mais rapidamente, o que possibilita um ganha de tempo na rotina do profissional aplicador do teste palográfico.

Como possíveis trabalhos futuros, pode-se ressaltar:
Ainda que o protótipo tenha se mostrado eficaz, ainda precisa de alguns ajustes a serem realizados de modo a aperfeiçoar os resultados e torná-lo mais robusto às falhas.

Na etapa de segmentação poderia ser utilizado outros parâmetros de limiarização de modo a melhorar a identificação e separação dos palos. Melhorar, por exemplo, a sensibilidade à variação de luminosidade.

Desenvolver o aplicativo \textit{mobile} para utilizar em tempo real o algoritmo de contagem dos palos, mostrando gráficos da análise quantitativa do teste palográfico.

Desenvolver um algoritmo de visão computacional para análise qualitativa do teste palográfico utilizando técnicas de inteligência artificial como Redes Neurais, para classificação dos palos com maior precisão.

A implementação dessas e outras melhorias fazem parte dos trabalhos a serem realizados no futuro.








